Les cadres commerciaux et technico-commerciaux définissent les objectifs de vente et s’assurent de leur réalisation, ou sont acheteurs, chefs de produit, responsables marketing. Les ingénieurs et cadres technico-commerciaux des entreprises possèdent une compétence technique leur permettant d’étudier et de négocier avec la clientèle la vente et l’installation de matériels techniques. Les responsables de grands magasins font également partie de cette famille professionnelle, ainsi que les cadres de l’immobilier et les agents immobiliers à leur compte avec moins de dix salariés. Particulièrement présents en Ile-de-France, ces métiers de cadres commerciaux et technico-commerciaux emploient 533 000 personnes sur la période 2012-2014.Les effectifs se sont fortement accrus par rapport au début des années 1980, à un rythme plus soutenu encore que pour les représentants et attachés commerciaux. Cette progression s’accompagne d’une féminisation de la profession, bien que les hommes y restent largement majoritaires. Les femmes forment ainsi près de 30 % des effectifs en 2012-2014, et représentent 37 % des jeunes de moins de 30 ans. La structure par âge de la population en emploi a peu évolué depuis le début des années 1980, avec une surreprésentation des âges intermédiaires. Ces fonctions requérant souvent une certaine expérience, moins d’un cadre commercial et technico-commercial sur dix est âgé de moins de 30 ans.La proportion de personnes possédant un diplôme supérieur au baccalauréat, de 35 % au début des années 1980, est aujourd’hui de 69 %, et le niveau licence est devenu la norme (73 %), voire le niveau minimum, parmi les plus jeunes. Plus de la moitié d’entre eux a suivi une formation initiale spécialisée dans le commerce ou la vente, ou dans les échanges et la gestion.Les cadres commerciaux et technico-commerciaux exercent largement en dehors du secteur du commerce. Ils travaillent quasi exclusivement à temps plein et en large majorité (84 %) plus de 40 heures par semaine. Les salaires sont parmi les plus élevés dans ce métier : 55 % d’entre eux touchent plus de 3 000 € nets par mois. Ils disposent d’un emploi stable, les contrats à durée limitée étant très marginaux. De fait, plus des trois quarts des embauches se font en contrat à durée indéterminée en 2014, et le taux de rotation de la main-d’œuvre est faible (14 %).Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de cadre commercial ou technico-commercial a fortement augmenté et est élevé relativement à ceux qui exercent ces métiers en 2014. A l’inverse des autres professions commerciales, le taux de demande d’emploi des femmes est nettement supérieur à celui des hommes.
